「高地價政策」玩完 (？)

香港經濟奇蹟四大制度基石，分別為英式管治、簡單低稅制、自貿港政策、高地價政策。過往百多年來，「高地價」都是前三大基石的支撐，正因高價賣地為政府庫房帶來充足收入，才可以對內採取低稅率，對外又免徵關稅，同時有條件維持良好管治。不過物極必反，高地價到一個點，現在反過來動搖社會和經濟基礎。再者，港府收入來源已趨多元化，庫房連年水浸，不必再依賴賣地進賬。特首林鄭月娥「娥六招」房策令人眼花繚亂，但撇除「整色整水」花招，暗藏一個極其重要訊號，就是把「高地價政策」埋進百年歷史墳墓。

賣地收入已非舉足輕重

高地價政策從來不是一項明文政策，亦沒有被寫進任何施政文件，歷屆政府甚至曾經否認有這麼一個「政策」存在。應該說，此為長期的施政理念方向，由港英政府於1841年首次拍賣土地（涵蓋東起銅鑼灣、西至上環的400多幅地）開始，到1984年把「每年賣地不多於50公頃」寫進《中英聯合聲明》，再橫跨到回歸之後，朝野內外存在着深刻共識，甚至嵌進DNA，視作「核心價值」，跟維護自由市場、捍衞法制精神等一般自然。

從主觀意願角度看，港英政府自1841年起殖民香港，要把這個蕞爾小島發展為遠東自貿港，為大英帝國利益服務。想達到目標，少不免要提供充足基建及高效政府管治，在在需財，但同時為了吸引區內商人貿易，又不可徵收重稅。在此背景下，高價賣地成為一條可行途徑，當然還要加上亞洲區整體經濟冒起大趨勢，以及華人對於「磚頭」的獨特情意結，才能夠把「高地價政策」推到極致，至今全球無可比擬。

然而物極必反，由高地價衍生的高樓價日漸失控，後者已演變為一種獨立趨勢，連政府都無法駕馭，狗搖尾巴變成尾巴搖狗，正在反過來動搖社會和經濟基礎。

娥六招走向新加坡模式

另方面，香港早已不只是一個自貿港，更加升呢為國際金融中心及財富管理中心，政府庫房收入也愈趨多元化。賣地收入佔政府年度收入的比率，由九十年代一度高達六成，降至2018/2019財政年度約20%；即使計及約500億元物業印花稅收入，佔總收入仍不足30%。與此同時，庫房連年水浸，眼下坐擁超過1.1萬億元財政盈餘儲備。

當然，不是說港府可以完全放棄賣地收入，而是不必再視之為「大動脈」，有條件犧牲一部分（甚至大部分）賣地進賬，以達致其他政策目標，簡言之是紓緩「住屋難」民困。問題是，在舊有自由市場機制下，即使政府願意「平賣地」予發展商，也不能保證發展商會「平賣樓」給市民；相反，政府所犧牲的賣地收入，很可能只會「益」了發展商，而無法有效傳達到市民手中，即是達不到政策初衷。

正因如此，「娥六招」看似眼花繚亂，但什麼空置稅、修改樓花預售等純屬花招，真正的實招在於把居屋定價由市價七折降到五二折，同時把9幅私樓用地（涉及1.06萬個單位）改為興建公營房屋（包括居屋），並放風今後公私營房屋比例有機會由「六四」改為「七三」，又「大膽直言」勢必填海造地。這兩招結合起來，是一個極其重大訊號，象徵政府一方面願意犧牲賣地收入（包括居屋售樓收入），同時透過增建公營房屋，繞過發展商，直接「讓利」予中下階層市民，以助紓解民困。

發展商缺麵粉或須妥協

更直接來說，這意味香港正式走向新加坡模式，港府將成為獨攬七成房屋供應的最大地產商，留予私營發展商的蛋糕減至三成，而且主要是中高端市場，所以擅長興建精品豪宅的地產商將有較大發展空間。發展商本身無疑也有土儲，不過「熟地」土儲最多足夠兩三年發展。至於尚待轉換的農地，則要仰賴「公私營合作」，而隨着政府減少推售熟地，發展商「麵粉缺貨」頓成弱勢，或被迫作出更大妥協。

林鄭宣布「娥六招」之前，臨時赴北京面聖，她後來主動向傳媒笑謂，「有人以為是北京覺得我做的房策太辣、打擊地產商，要召我上去」。其實更加可能的情況，是林鄭要向「高地價政策」開刀，畢竟為百多年來政策方向，茲事體大，不排除要上京問一問老闆。但正如上述，時移世易，該政策早已不具存在價值，只視乎由誰來送其上路而已。恰逢當今聖上堅持「房住不炒」，於是准奏，正式把「高地價政策」埋進歷史墳墓。

私樓咪又係繼續升

最好乜都唔搞，民怨爆發咪可以黎多次對資本階級鬥爭

私樓業主 持貨力強
到世界末日都攬住層樓